\documentclass{mumie.problem.gwtmathlet}
%$Id$
\begin{metainfo}
  \name{
    \lang{de}{A04: Kettenregel}
    \lang{en}{problem_4}
  }
  \begin{description} 
 This work is licensed under the Creative Commons License Attribution 4.0 International (CC-BY 4.0)   
 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode 

    \lang{de}{}
    \lang{en}{}
  \end{description}
  \corrector{system/problem/GenericCorrector.meta.xml}
  \begin{components}
    \component{js_lib}{system/problem/GenericMathlet.meta.xml}{mathlet}
  \end{components}
  \begin{links}
  \end{links}
  \creategeneric
\end{metainfo}
\begin{content}
\usepackage{mumie.ombplus}
\usepackage{mumie.genericproblem}


\lang{de}{
	\title{A04: Kettenregel}
}
\lang{en}{
	\title{Problem 4}
}

\begin{block}[annotation]
      
\end{block}
\begin{block}[annotation]
  Im Ticket-System: \href{http://team.mumie.net/issues/9469}{Ticket 9469}
\end{block}

\begin{problem}	

\randomquestionpool{1}{2}
\randomquestionpool{3}{4}
\randomquestionpool{5}{7}

%Frage 1 von 7
\begin{question}
	\lang{de}{
		\text{Verwenden Sie die Kettenregel, um die Ableitung der Funktion\\
		$h(x) = f\circ g (x) = f(g(x)) = \var{h} ,\quad x \in \R$ zu bestimmen.}
	}
	\lang{en}{
		\text{Use the chain rule to find the derivative of the function \\
		$h(x) = f\circ g(x) = f(g(x)) = \var{h} , \quad x \in \R$.}
	}
 	\begin{variables}
  		\randint{n}{2}{9}
 		\randint{l}{2}{9}
 		\function{f}{l*e^(y)}
 		\function{g}{n*x^(2)}
 		\function{h}{l*e^(n*x^(2))}
 	   	\function{df}{l*e^(y)}
   		\function[calculate]{p}{2*n}
   		\function{dg}{p*x}
    	\function{dfg}{l*e^(n*x^(2))}
    	\function{Dfg}{l*e^(n*x^(2))*p*x}
 	\end{variables}
    \explanation{Die Kettenregel lautet $(f \circ g)\prime(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$. }
    
	\type{input.function}
 	\field{real}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Funktion: $f(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer function: $f(y) = $}}
 		\solution{f}
 		\inputAsFunction{y}{f_s0}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Funktion: $g(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner function: $g(x) = $}}
 		\solution{g}
 		\inputAsFunction{x}{g_s0}
 		\checkFuncForZero{f_s0[g_s0] - h}{-10}{10}{100}
		\score{0.2}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Ableitung: $f\prime(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer derivative: $f\prime(y) = $}}
 		\solution{df}
 		\inputAsFunction{y}{f_s1}
 		\checkFuncForZero{f_s1 - D[f_s0]}{1}{10}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Einsetzen: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
      	\lang{en}{\text{Substitute: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
 		\solution{dfg}
 		\inputAsFunction{x}{f_s2}
 		\checkFuncForZero{f_s2 - f_s1[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Ableitung: $g\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner derivative: $g\prime(x) = $}}
 		\solution{dg}
 		\inputAsFunction{x}{g_s1}
 		\checkFuncForZero{g_s1 - D[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Ableitung der Komposition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Derivative of the composition: $(f\circ g)\prime(x) = $}}
 		\solution{Dfg}
 		\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
\end{question}

%Frage 2 von 7
\begin{question}
	\lang{de}{
		\text{Verwenden Sie die Kettenregel, um die Ableitung der Funktion\\
		$h(x) = f\circ g (x) = f(g(x)) = \var{h} ,\quad x \in \R$ zu bestimmen.}
	}
	\lang{en}{
		\text{Use the chain rule to find the derivative of the function \\
		$h(x) = f\circ g(x) = f(g(x)) = \var{h} , \quad x \in \R$.}
	}
    \begin{variables}
 		\randint{l}{2}{9}
 		\function{f}{e^(y)}
 		\function{g}{1/l*x^(2)}
 		\function{h}{e^(1/l*x^(2))}
 	   	\function{df}{e^(y)}
   		\function[calculate]{p}{2/l}
   		\function{dg}{p*x}
    	\function{dfg}{e^(1/l*x^(2))}
    	\function{Dfg}{e^(1/l*x^(2))*p*x}
 	\end{variables}
    \explanation{Die Kettenregel lautet $(f \circ g)\prime(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$. }
	\type{input.function}
 	\field{rational}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Funktion: $f(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer function: $f(y) = $}}
 		\solution{f}
 		\inputAsFunction{y}{f_s0}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Funktion: $g(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner function: $g(x) = $}}
 		\solution{g}
 		\inputAsFunction{x}{g_s0}
 		\checkFuncForZero{f_s0[g_s0] - h}{-1}{1}{100}
		\score{0.2}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Ableitung: $f\prime(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer derivative: $f\prime(y) = $}}
 		\solution{df}
 		\inputAsFunction{y}{f_s1}
 		\checkFuncForZero{f_s1 - D[f_s0]}{1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Einsetzen: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
      	\lang{en}{\text{Substitute: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
 		\solution{dfg}
 		\inputAsFunction{x}{f_s2}
 		\checkFuncForZero{f_s2 - f_s1[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Ableitung: $g\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner derivative: $g\prime(x) = $}}
 		\solution{dg}
 		\inputAsFunction{x}{g_s1}
 		\checkFuncForZero{g_s1 - D[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Ableitung der Komposition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Derivative of the composition: $f(\circ g)\prime(x) = $}}
 		\solution{Dfg}
 		\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
\end{question}

%Frage 3 von 7
\begin{question}
	\lang{de}{
		\text{Verwenden Sie die Kettenregel, um die Ableitung der Funktion\\
		$h(x) = f\circ g (x) = f(g(x)) = \var{h} ,\quad x \in \R$ zu bestimmen.}
	}
	\lang{en}{
		\text{Use the chain rule to find the derivative of the function \\
		$h(x) = f\circ g(x) = f(g(x)) = \var{h} , \quad x \in \R$.}
	}
 	\begin{variables}
  		\randint{n}{2}{9}
 		\randint{k}{2}{9}
 		\randint{l}{3}{9}
 		\function{f}{y^l}
 		\function{g}{n*x^(3)+k}
 		\function{h}{(n*x^(3)+k)^l}
   		\function[calculate]{p}{3*n}
   		\function[calculate]{r}{l-1}
		\function{df}{l*y^(r)}
   		\function{dg}{p*x^(2)}
    	\function{dfg}{l*(n*x^(3) + k)^(r)}
    	\function{Dfg}{l*(n*x^(3) + k)^(r)*p*x^(2)}
 	\end{variables}
    \explanation{Die Kettenregel lautet $(f \circ g)\prime(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$. }
	\type{input.function}
 	\field{real}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Funktion: $f(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer function: $f(y) = $}}
 		\solution{f}
 		\inputAsFunction{y}{f_s0}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Funktion: $g(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner function: $g(x) = $}}
 		\solution{g}
 		\inputAsFunction{x}{g_s0}
 		\checkFuncForZero{f_s0[g_s0] - h}{-10}{10}{100}
		\score{0.2}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Ableitung: $f\prime(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer derivative: $f\prime(y) = $}}
 		\solution{df}
 		\inputAsFunction{y}{f_s1}
 		\checkFuncForZero{f_s1 - D[f_s0]}{1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Einsetzen: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
      	\lang{en}{\text{Substitute: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
 		\solution{dfg}
 		\inputAsFunction{x}{f_s2}
 		\checkFuncForZero{f_s2 - f_s1[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Ableitung: $g\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner derivative: $g\prime(x) = $}}
 		\solution{dg}
 		\inputAsFunction{x}{g_s1}
 		\checkFuncForZero{g_s1 - D[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      \lang{de}{\text{Ableitung der Komposition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
      \lang{en}{\text{Derivative of the composition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
 		\solution{Dfg}
 		\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
\end{question}

%Frage 4 von 7
\begin{question}
	\lang{de}{
		\text{Verwenden Sie die Kettenregel, um die Ableitung der Funktion\\
		$h(x) = f\circ g (x) = f(g(x)) = \var{h} ,\quad x \in \R$ zu bestimmen.}
	}
	\lang{en}{
		\text{Use the chain rule to find the derivative of the function \\
		$h(x) = f\circ g(x) = f(g(x)) = \var{h} , \quad x \in \R$.}
	}
	\begin{variables}
  		\randint{n}{2}{9}
 		\randint{m}{2}{9}
 		\randint{k}{2}{9}
 		\randint{s}{1}{9}
 		\function[calculate,1]{l}{s/10}
 		\function{f}{y^l}
 		\function{g}{n*x^(2) + k}
 		\function{h}{(n*x^(2) + k)^l}
   		\function[calculate]{p}{2*n}
   		\function[calculate]{r}{l-1}
   		\function{df}{l*y^(r)}
   		\function{dg}{p*x}
    	\function{dfg}{l*(n*x^(2) + k)^(r)}
    	\function{Dfg}{l*(n*x^(2) +k)^(r)*p*x}
 	\end{variables}
    \explanation{Die Kettenregel lautet $(f \circ g)\prime(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$. }
	\type{input.function}
 	\field{real}
	\correctorprecision{1}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Funktion: $f(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer function: $f(y) = $}}
 		\solution{f}
 		\inputAsFunction{y}{f_s0}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Funktion: $g(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner function: $g(x) = $}}
 		\solution{g}
 		\inputAsFunction{x}{g_s0}
 		\checkFuncForZero{f_s0[g_s0] - h}{-1}{1}{100}
		\score{0.2}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Ableitung: $f\prime(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer derivative: $f\prime(y) = $}}
 		\solution{df}
 		\inputAsFunction{y}{f_s1}
 		\checkFuncForZero{f_s1 - D[f_s0]}{1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Einsetzen: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
      	\lang{en}{\text{Substitute: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
 		\solution{dfg}
 		\inputAsFunction{x}{f_s2}
 		\checkFuncForZero{f_s2 - f_s1[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Ableitung: $g\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner derivative: $g\prime(x) = $}}
 		\solution{dg}
 		\inputAsFunction{x}{g_s1}
 		\checkFuncForZero{g_s1 - D[g_s0]}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Ableitung der Komposition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Derivative of the composition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
 		\solution{Dfg}
 		\checkAsFunction{x}{-1}{1}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
\end{question}
%begin-cosh
%Frage 5 von 7
\begin{question}
	\lang{de}{
		\text{Verwenden Sie die Kettenregel, um die Ableitung der Funktion\\
		$h(x) = f\circ g (x) = f(g(x)) = \var{h} ,\quad x >1$ zu bestimmen.}
	}
	\lang{en}{
		\text{Use the chain rule to find the derivative of the function \\
		$h(x) = f\circ g(x) = f(g(x)) = \var{h} , \quad x >1$.}
	}
 	\begin{variables}
  		\randint{n}{2}{9}
 		\randint{l}{2}{9}
 		\function{f}{sqrt(y)}
 		\function{g}{ln(x)}
 		\function{h}{sqrt(ln(x))}
 	   	\function{df}{1/(2*sqrt(y))}
   		\function{dg}{1/x}
    	\function{Dfg}{1/(2*x*sqrt(ln(x)))}
    	\function{dfg}{1/(2*sqrt(ln(x)))}
 	\end{variables}
    \explanation{Die Kettenregel lautet $(f \circ g)\prime(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$. }
	\type{input.function}
 	\field{real}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Funktion: $f(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer function: $f(y) = $}}
 		\solution{f}
 		\inputAsFunction{y}{f_s0}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Funktion: $g(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner function: $g(x) = $}}
 		\solution{g}
 		\inputAsFunction{x}{g_s0}
 		\checkFuncForZero{f_s0[g_s0] - h}{1.1}{3}{100}
		\score{0.2}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Ableitung: $f\prime(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer derivative: $f\prime(y) = $}}
 		\solution{df}
 		\inputAsFunction{y}{f_s1}
 		\checkFuncForZero{f_s1 - D[f_s0]}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Einsetzen: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
      	\lang{en}{\text{Substitute: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
 		\solution{dfg}
 		\inputAsFunction{x}{f_s2}
 		\checkFuncForZero{f_s2 - f_s1[g_s0]}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Ableitung: $g\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner derivative: $g\prime(x) = $}}
 		\solution{dg}
 		\inputAsFunction{x}{g_s1}
 		\checkFuncForZero{g_s1 - D[g_s0]}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Ableitung der Komposition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Derivative of the composition: $(f\circ g)\prime(x) = $}}
 		\solution{Dfg}
 		\checkAsFunction{x}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
\end{question}

%Frage 6 von 7
\begin{question}
	\lang{de}{
		\text{Verwenden Sie die Kettenregel, um die Ableitung der Funktion\\
		$h(x) = f\circ g (x) = f(g(x)) = \var{h} ,\quad x >0$ zu bestimmen.}
	}
	\lang{en}{
		\text{Use the chain rule to find the derivative of the function \\
		$h(x) = f\circ g(x) = f(g(x)) = \var{h} , \quad x >0$.}
	}
 	\begin{variables}
  		\function{f}{sin(y)}
 		\function{g}{ln(x)}
 		\function{h}{sin(ln(x))}
 	   	\function{df}{cos(y)}
   		\function{dg}{1/x}
    	\function{Dfg}{cos(ln(x))/x}
    	\function{dfg}{cos(ln(x))}
 	\end{variables}
    \explanation{Die Kettenregel lautet $(f \circ g)\prime(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$. }
	\type{input.function}
 	\field{real}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Funktion: $f(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer function: $f(y) = $}}
 		\solution{f}
 		\inputAsFunction{y}{f_s0}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Funktion: $g(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner function: $g(x) = $}}
 		\solution{g}
 		\inputAsFunction{x}{g_s0}
 		\checkFuncForZero{f_s0[g_s0] - h}{0.1}{3}{100}
		\score{0.2}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Ableitung: $f\prime(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer derivative: $f\prime(y) = $}}
 		\solution{df}
 		\inputAsFunction{y}{f_s1}
 		\checkFuncForZero{f_s1 - D[f_s0]}{0.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Einsetzen: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
      	\lang{en}{\text{Substitute: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
 		\solution{dfg}
 		\inputAsFunction{x}{f_s2}
 		\checkFuncForZero{f_s2 - f_s1[g_s0]}{-10}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Ableitung: $g\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner derivative: $g\prime(x) = $}}
 		\solution{dg}
 		\inputAsFunction{x}{g_s1}
 		\checkFuncForZero{g_s1 - D[g_s0]}{0.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Ableitung der Komposition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Derivative of the composition: $(f\circ g)\prime(x) = $}}
 		\solution{Dfg}
 		\checkAsFunction{x}{0.1}{10}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
\end{question}
%Frage 7 von 7
\begin{question}
	\lang{de}{
		\text{Verwenden Sie die Kettenregel, um die Ableitung der Funktion\\
		$h(x) = f\circ g (x) = f(g(x)) = \var{h} ,\quad x >1$ zu bestimmen.}
	}
	\lang{en}{
		\text{Use the chain rule to find the derivative of the function \\
		$h(x) = f\circ g(x) = f(g(x)) = \var{h} , \quad x >1$.}
	}
 	\begin{variables}
  		\function{f}{1/y}
 		\function{g}{ln(x)}
 		\function{h}{1/ln(x)}
 	   	\function{df}{-1/y^2}
   		\function{dg}{1/x}
    	\function{Dfg}{-1/((ln(x))^2*x)}
    	\function{dfg}{-1/((ln(x))^2)}
 	\end{variables}
    \explanation{Die Kettenregel lautet $(f \circ g)\prime(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$. }
	\type{input.function}
 	\field{real}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Funktion: $f(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer function: $f(y) = $}}
 		\solution{f}
 		\inputAsFunction{y}{f_s0}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Funktion: $g(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner function: $g(x) = $}}
 		\solution{g}
 		\inputAsFunction{x}{g_s0}
 		\checkFuncForZero{f_s0[g_s0] - h}{1.1}{3}{100}
		\score{0.2}
 	\end{answer}
 	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Äußere Ableitung: $f\prime(y) = $}}
      	\lang{en}{\text{Outer derivative: $f\prime(y) = $}}
 		\solution{df}
 		\inputAsFunction{y}{f_s1}
 		\checkFuncForZero{f_s1 - D[f_s0]}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Einsetzen: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
      	\lang{en}{\text{Substitute: $\quad f\prime(g(x)) = $}}
 		\solution{dfg}
 		\inputAsFunction{x}{f_s2}
 		\checkFuncForZero{f_s2 - f_s1[g_s0]}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Innere Ableitung: $g\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Inner derivative: $g\prime(x) = $}}
 		\solution{dg}
 		\inputAsFunction{x}{g_s1}
 		\checkFuncForZero{g_s1 - D[g_s0]}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
	\begin{answer}
      	\lang{de}{\text{Ableitung der Komposition: $(f \circ g)\prime(x) = $}}
      	\lang{en}{\text{Derivative of the composition: $(f\circ g)\prime(x) = $}}
 		\solution{Dfg}
 		\checkAsFunction{x}{1.1}{3}{100}
 		\score{0.2}
 	\end{answer}
\end{question}
%ende-cosh 

\end{problem}	

\embedmathlet{mathlet}           	   

\end{content}