%$Id:  $
\documentclass{mumie.article}
%$Id$
\begin{metainfo}
  \name{
    \lang{de}{Überblick: Weiteres zu Folgen}
    \lang{en}{overview: }
  }
  \begin{description} 
 This work is licensed under the Creative Commons License Attribution 4.0 International (CC-BY 4.0)   
 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode 

    \lang{de}{Beschreibung}
    \lang{en}{}
  \end{description}
  \begin{components}
  \end{components}
  \begin{links}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T206_Folgen_II/g_art_content_20_komplexe_folgen.meta.xml}{content_20_komplexe_folgen}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T206_Folgen_II/g_art_content_19_bestimmte_divergenz.meta.xml}{content_19_bestimmte_divergenz}
\end{links}
  \creategeneric
\end{metainfo}
\begin{content}
\begin{block}[annotation]
	Im Ticket-System: \href{https://team.mumie.net/issues/30131}{Ticket 30131}
\end{block}




\begin{block}[annotation]
Im Entstehen: Überblicksseite für Kapitel Weiteres zu Folgen
\end{block}

\usepackage{mumie.ombplus}
\ombchapter{1}
\lang{de}{\title{Überblick: Weiteres zu Folgen}}
\lang{en}{\title{}}



\begin{block}[info-box]
\lang{de}{\strong{Inhalt}}
\lang{en}{\strong{Contents}}


\lang{de}{
    \begin{enumerate}%[arabic chapter-overview]
   \item[6.1] \link{content_19_bestimmte_divergenz}{Bestimmte Divergenz}
   \item[6.2] \link{content_20_komplexe_folgen}{Komplexe Folgen}
   \end{enumerate}
} %lang

\end{block}

\begin{zusammenfassung}

\lang{de}{Der Folgenkonvergenz fügen wir mit der bestimmten Divergenz einen Begriff hinzu, bei dem die Folge zwar keinen Grenzwert hat, sich 
aber noch so gut verhält, dass wir ihre Diverenz beschreiben können. Sogar rechnen kann man in Maßen mit dem \glqq Grenzwert unendlich\grqq{}.

Mit der Beobachtung, dass exponentielle Folgen stets schneller wachsen bzw. abklingen als polynomiale, finden wir ein weiteres wichtiges Konvergenzkriterium.

Schließlich übertragen wir unsere Kenntnisse reellwertiger Folgen auf den Fall komplexwertiger Folgen.}


\end{zusammenfassung}

\begin{block}[info]\lang{de}{\strong{Lernziele}}
\lang{en}{\strong{Learning Goals}} 
\begin{itemize}[square]
\item \lang{de}{Sie kennen den Begriff der bestimmten Divergenz und berühmte Beispiele dafür.}
\item \lang{de}{Sie entscheiden, ob bei divergenten Folgen bestimmte Divergenz vorliegt.}
\item \lang{de}{Sie kennen die Ausweitung der Grenzwertsätze auf bestimmte Divergenz und wenden sie bei Konvergenzuntersuchungen an.}
\item \lang{de}{Sie erkennen exponentielle Folgen und wissen um ihren die Konvergenz bestimmenden Charakter.}
\item \lang{de}{Sie untersuchen komplexe Folgen auf Konvergenz.}
\end{itemize}
\end{block}




\end{content}
