%$Id:  $
\documentclass{mumie.article}
%$Id$
\begin{metainfo}
  \name{
    \lang{de}{Überblick: Quadratische Matrizen und Determinanten}
    \lang{en}{Overview: Square matrices and determinants}
  }
  \begin{description} 
 This work is licensed under the Creative Commons License Attribution 4.0 International (CC-BY 4.0)   
 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode 

    \lang{de}{Beschreibung}
    \lang{en}{}
  \end{description}
  \begin{components}
  \end{components}
  \begin{links}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T403_Quadratische_Matrizen,_Determinanten/g_art_content_10_cramersche_regel.meta.xml}{content_10_cramersche_regel}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T403_Quadratische_Matrizen,_Determinanten/g_art_content_09_determinante.meta.xml}{content_09_determinante}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T403_Quadratische_Matrizen,_Determinanten/g_art_content_08_inverse_matrix.meta.xml}{content_08_inverse_matrix}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T403_Quadratische_Matrizen,_Determinanten/g_art_content_07_quadratische_matrizen.meta.xml}{content_07_quadratische_matrizen}
\end{links}
  \creategeneric
\end{metainfo}
\begin{content}
\begin{block}[annotation]
	Im Ticket-System: \href{https://team.mumie.net/issues/30116}{Ticket 30116}
\end{block}



\begin{block}[annotation]
Im Entstehen: Überblicksseite für Kapitel Quadratische Matrizen und Determinanten
\end{block}

\usepackage{mumie.ombplus}
\ombchapter{1}
\lang{de}{\title{Überblick: Quadratische Matrizen und Determinanten}}
\lang{en}{\title{Overview: Square matrices and determinants}}



\begin{block}[info-box]
\lang{de}{\strong{Inhalt}}
\lang{en}{\strong{Contents}}


\lang{de}{
    \begin{enumerate}%[arabic chapter-overview]
   \item[3.1] \link{content_07_quadratische_matrizen}{Quadratische Matrizen}
   \item[3.2] \link{content_08_inverse_matrix}{Invertierbare Matrizen und Inverse}
   \item[3.3] \link{content_09_determinante}{Determinanten}
   \item[3.4] \link{content_10_cramersche_regel}{Cramersche Regel}
  \end{enumerate}
} %lang

\lang{en}{
    \begin{enumerate}%[arabic chapter-overview]
   \item[3.1] \link{content_07_quadratische_matrizen}{Square matrices}
   \item[3.2] \link{content_08_inverse_matrix}{Invertible matrices and inverse matrices}
   \item[3.3] \link{content_09_determinante}{Determinants}
   \item[3.4] \link{content_10_cramersche_regel}{Cramer's rule}
  \end{enumerate}
}

\end{block}

\begin{zusammenfassung}
\lang{de}{
In diesem Kapitel befassen wir uns mit Matrizen, deren Spalten- und Zeilenzahl gleich ist.

Zunächst führen wir Bezeichnungen für wichtige quadratische Matrizen ein.

Danach befassen wir uns mit invertierbaren Matrizen. Zur Berechnung greifen wir auf unser Wissen über lineare Gleichungssysteme zurück. Die Invertierbarkeit überprüfen wir zunächst durch die reduzierte Stufenform und damit auch über den Rang. 

Als weiteres Kriterium für die Invertierbarkeit lernen wir die Determinante kennen.
%Nach Einführung der Eigenschaften beginnen wir bei der Berechnung zunächst mit kleinen Matrizen und lernen anschließend eine Regel mit der sich die Determinante für Matrizen beliebiger Größe bestimmen lässt.

Am Kapitelende werden wir Determinanten dazu nutzen lineare Gleichungssysteme zu lösen.
}


\lang{en}{
In this chapter we study matrices, with the same number of rows and columns.

First of all we introduce some denomination for important square matrices.

Afterwards we will discuss invertible matrices. For the calculation we will get back to our knowledge about linear systems.
We check invertibility with the reduced row echelon form and with the rank of the matrix. 

As another criteria for invertibility we will get to know the determinant.
%Nach Einführung der Eigenschaften beginnen wir bei der Berechnung zunächst mit kleinen Matrizen und lernen anschließend eine Regel mit der sich die Determinante für Matrizen beliebiger Größe bestimmen lässt.

At the end of the chapter we will use determinants to solve linear systems.
}
\end{zusammenfassung}

\begin{block}[info]\lang{de}{\strong{Lernziele}}
\lang{en}{\strong{Learning Goals}} 
\begin{itemize}[square]
\item \lang{de}{Sie katalogisieren elementare quadratische Matrizen nach ihren Bezeichnern.} \lang{en}{Being able to categorize elementary square matrices by their denomination.}
\item \lang{de}{Sie wenden Rechenoperationen auf quadratische Matrizen an.} \lang{en}{Being able to perform calculations with square matrices.}
\item \lang{de}{Sie untersuchen Matrizen auf Invertierbarkeit.} \lang{en}{Being able to discuss the invertibility of matrices.}
\item \lang{de}{Sie berechnen die inverse Matrix zu einer gegebenen invertierbaren Matrix.} \lang{en}{Being able to calculate the inverse matrix for a given invertible matrix.}
\item \lang{de}{Sie beherrschen die Rechenregeln zur Verknüpfung inverser Matrizen.} \lang{en}{Being able to use the caluclating rules for the linkage of inverse matrices.}
\item \lang{de}{Sie kennen die Verfahren zur Berechnung von Determinanten und entscheiden im Kontext, welches Verfahren am geeignetsten ist.} \lang{en}{Knowing the methods for determinant determinations and being able to decide which one is the most suitable in a situation.}
\item \lang{de}{Sie begreifen die Cramersche Regel als weitere Möglichkeit zur Berechnung linearer Gleichungssysteme.} \lang{en}{Being able to understand Cramer's rule as another option for solving linear systems.}
\end{itemize}
\end{block}


\end{content}
