\documentclass{mumie.problem.gwtmathlet}
%$Id$
\begin{metainfo}
  \name{
    \lang{de}{A06: Stammfunktion}
    \lang{en}{problem 6}
  }
  \begin{description} 
 This work is licensed under the Creative Commons License Attribution 4.0 International (CC-BY 4.0)   
 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode 

    \lang{de}{}
    \lang{en}{}
  \end{description}
  \corrector{system/problem/GenericCorrector.meta.xml}
  \begin{components}
    \component{js_lib}{system/problem/GenericMathlet.meta.xml}{mathlet}
  \end{components}
  \begin{links}
  \end{links}
  \creategeneric
\end{metainfo}
\begin{content}
\usepackage{mumie.ombplus}
\usepackage{mumie.genericproblem}


\lang{de}{
	\title{A06: Stammfunktion}
}
\begin{block}[annotation]
  Im Ticket-System: \href{http://team.mumie.net/issues/10590}{Ticket 10590}
\end{block}

\begin{problem}
	\begin{variables}
	 	\randint[Z]{a}{-5}{3}
	 	\randint[Z]{b}{-5}{4}
	 	\randint[Z]{c}{-3}{5}
	 	\randint[Z]{d}{-4}{5}
	 	\randint[Z]{r}{-20}{20}

		\function[normalize]{f}{a*cos(x)+ b*x^3+c*sin(x)+d*ln(x)}
		\function[normalize]{f_7}{a*cos(x)+ b*x^3+c*sin(x)+d*ln(x)+r}
		\derivative[normalize]{f_1}{f}{x}
		\functionNormalize{f_1}

	\end{variables}


	\begin{question}
		\lang{de}{
			\text{


			Gegeben sei die Funktion $f(x) = \var{f_1}$. \\
		      Bestimmen Sie für $x>0$ eine Stammfunktion $F(x)$ von $f(x)$:}
		}
		 \lang{en}{\text{
      Given is the function $f(x) = \var{f_1}$. \\
      For $x > 0$, determine an antiderivative $F(x)$ of $f(x)$:
     }}
		\type{input.function}

		\begin{answer}
			\text{ $F(x) = $}
			\solution{f}
			\inputAsFunction{x}{inp}
			\checkFuncForZero{D[inp]-f_1}{-10}{10}{100}
            \lang{de}{\explanation{Benutzen Sie die Summen- und Faktorregel der Integralrechnung.}}
            \lang{en}{\explanation{Use sum and factor rules of integral calculus.}}
		\end{answer}
	\end{question}


	\begin{question}
		\lang{de}{
			\text{Gegeben sei nun die Funktion $g(x) = \var{f_7}$ für $x>0$. \\
		       Leiten Sie $g(x)$ ab!}
		}
		 \lang{en}{\text{
      Given is the function $g(x) = \var{f_7}$, $x>0$. \\
      Find the derivative of $g(x)$!
     }}
		\type{input.function}

		\begin{answer}
			\text{ $g'(x) = $}
			\solution{f_1}
			\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100}
            \lang{de}{\explanation{Benutzen Sie die Summen- und Faktorregel der Differentialrechnung.}}
            \lang{en}{\explanation{Use sum and factor rules of differential calculus.}}
		\end{answer}

	\end{question}

	\begin{question}
	   \lang{de}{
	     \text{Vergleichen Sie nun $g'(x)$ mit $f(x)$.\\
	     Wie können Sie die Gleichheit erklären, obwohl $g(x)$ und $F(x)$ unterschiedlich sind? }
	   }
	    \lang{en}{\text{
        Now compare $g'(x)$ with $f(x)$. \\
        How can we explain the fact that they are the same, even though $g(x)$ and $F(x)$ are different?
      }}
	   \permutechoices{1}{4}
	   \type{mc.unique}
	   \begin{choice}
      \lang{de}{\text{Es ist Zufall.}}
       \lang{en}{\text{It is coincidence.}}
	    \solution{false}
	   \end{choice}

	   \begin{choice}
      \lang{de}{\text{Es kann passieren, dass durch Rechenfehler die gleiche Stammfunktion entsteht.}}
       \lang{en}{\text{It can happen that by calculation error we get the same antiderivatives.}}
	    \solution{false}
	   \end{choice}

	   \begin{choice}
      \lang{de}{	    \text{Stammfunktionen sind nicht eindeutig, es können Konstanten addiert werden.}
}
      \lang{en}{\text{Antiderivatives are not unique, we can always add a constant.}}
      \solution{true}
	   \end{choice}

	   \begin{choice}
      \lang{de}{	    \text{Es gibt immer genau zwei verschiedene Stammfunktionen zu einer Funktion.}
}
 \lang{en}{\text{There are always exactly two different antiderivatives for a function.}}
      \solution{false}
	   \end{choice}

	\end{question}

\end{problem}


\embedmathlet{mathlet}
\end{content}