\documentclass{mumie.element.exercise}
%$Id$
\begin{metainfo}
  \name{
    \lang{de}{Ü11: Extremstellen}
    \lang{en}{Exercise 11}
  }
  \begin{description} 
 This work is licensed under the Creative Commons License Attribution 4.0 International (CC-BY 4.0)   
 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode 

    \lang{de}{Hier die Beschreibung}
    \lang{en}{}
  \end{description}
  \begin{components}
  \end{components}
  \begin{links}
  \end{links}
  \creategeneric
\end{metainfo}
\begin{content}

\title{
\lang{de}{Ü11: Extremstellen}
\lang{en}{Exercise 11}
}
 
 \begin{block}[annotation]
  Im Ticket-System: \href{http://team.mumie.net/issues/9461}{Ticket 9461}
\end{block}


\lang{de}{

a) Berechnen Sie die lokalen Extremalstellen der Funktion $f(x)=xe^{-0,5x}$. Benutzen Sie zur Bestimmung nur die erste Ableitung von $f$.\\

b) Berechnen Sie die lokalen Extremalstellen der Funktion $f(x)=x^2e^{-2x}$. 
Benutzen Sie das Kriterium f\"{u}r die zweite Ableitung von $f$, um zu \"{u}berpr\"{u}fen, ob in den kritischen Stellen lokale Extrema vorliegen. }

\lang{en}{
a) Calculate the local extrema of the function $f(x)=xe^{-0.5x}$, using only the first derivative of $f$.\\

b) Calculate the local extrema of the function $f(x)=x^2e^{-2x}$. Use the second derivative to determine whether the stationary points are local extrema.

}

\begin{tabs*}[\initialtab{0}\class{exercise}]
  \tab{
  \lang{de}{Antwort}
  \lang{en}{Answer}
  }
  \lang{de}{
  a) In $2$ liegt ein lokales Maximum vor. Es gibt keine weiteren lokalen Extremalstellen.\\
  
  b) In $1$ liegt ein lokales Maximum vor, in $0$ liegt ein lokales Minimum vor.
  }
  \lang{en}{b There exists a local maximum at $x=1$ and a local minimum at $x=0$.}
%-------------  
    \tab{
  \lang{de}{L\"{o}sung a)}
  \lang{en}{Solution}
  }
  
  \begin{incremental}[\initialsteps{1}]
    \step \lang{de}{ Wir suchen zuerst die kritischen Stellen. Dazu berechnen wir $f'(x)$:
    \[f'(x)=e^{-0,5x}-0,5xe^{-0,5x}=e^{-0,5x}(1-0,5x).\]}
    \lang{en}{First, we find the critical points. Therefore, we need to calculate $f'(x)$:
    \[f'(x)=e^{-0.5x}-0.5xe^{-0.5x}=e^{-0.5x}(1-0.5x).\]}

\step \lang{de}{Wir setzen $f'(x)=0$, also
\[e^{-0,5x}(1-0,5x)=0.\] }
\lang{en}{We set $f'(x)=0$, so
\[e^{-0.5x}(1-0.5x)=0.\] }

\step \lang{de}{Da $e^{-0,5x}\neq 0$ ist f\"{u}r alle $x$, muss $1-0,5x=0$ gelten,
also $x=2$. Nur in $x_0:=2$ kann also ein lokales Extremum vorliegen. Wir m\"{u}ssen nun noch \"{u}berpr\"{u}fen, ob tats\"{a}chlich ein 
lokales Extremum in $x_0$ vorliegt, 
und falls dies der Fall sein sollte, welcher Art es ist.}
\lang{en}{Since $e^{-0.5x}\neq 0$ for all values of $x$, we must have $1-0.5x=0$ and so $x=2$. Therefore, a local extremum can only exist at $x_0:=2$. 
Now we must verify whether a local extremum does in fact exist at $x=2$ and, if this is the case, which type it is. }

\step \lang{de}{
Da $e^{-0,5x}>0$ f\"{u}r alle $x\in\R$ ist, hat $f'(x)$ dasselbe Vorzeichen wie $1-0,5x$. Dann ist 
$f'(x)> 0 $ f\"{u}r $x< 2$ und $f'(x)< 0$ f\"{u}r $x> 2$. Damit liegt in $x_0=2$ ein lokales Maximum vor. }
\lang{en}{Since $e^{-0.5x}>0$ for all values of $x\in\R$, $f'(x)$ has the same sign as $1-0.5x$. Then $f'(x)>0$ for $x<2$ and $f'(x)<0$ for $x>2$. Therefore, there is a local maximum at $x=2$.}
    
  \end{incremental}
  %--------
  
  
 
  \tab{
  
  \lang{de}{L\"{o}sung b)}
  \lang{en}{Solution}
  }
  
  \begin{incremental}[\initialsteps{1}]
    \step \lang{de}{ Wir suchen zuerst die kritischen Stellen. Dazu berechnen wir $f'(x)$:}
    \lang{en}{First, we find the critical points. Therefore, we calculate $f'(x)$:}
\[f'(x)=2xe^{-2x}-2x^2e^{-2x}=2xe^{-2x}(1-x).\]
\step \lang{de}{Wir setzen $f'(x)=0$, also}
\lang{en}{We set $f'(x)=0$, so}
\[2xe^{-2x}(1-x)=0.\] 
\step \lang{de}{Da $e^{-2x}\neq 0$ ist f\"{u}r alle $x$, muss $x=0$ oder $x=1$ gelten. Nur in $x_0:=0$ und in $x_1:=1$ 
k\"{o}nnen also lokale Extrema vorliegen. Wir m\"{u}ssen nun noch \"{u}berpr\"{u}fen, ob dort tats\"{a}chlich lokale Extrema vorliegen, 
und falls dies der Fall sein sollte, welcher Art sie sind.}
\lang{en}{Since $e^{-2x}\neq 0$ for all values of $x$, either $x=0$ or $x=1$. So, local extrema can only exist at $x_0:=0$ and $x_1:=1$.
Now we must verify whether local extrema do in fact exist at these points and, if so, which type they are.}

\step \lang{de}{F\"{u}r die zweite Ableitung erhalten wir mit der Produktregel:}
\lang{en}{The second derivative is obtained using the product rule:}

 
\[f''(x)=2e^{-2x}(1-x)-4xe^{-2x}(1-x)-2xe^{-2x}=2e^{-2x}(2x^2-4x+1).\]
\lang{de}{ Wir setzen $x_0=0$ in $f''$ ein und erhalten}
\lang{en}{We substitute $x_0=0$ into $f''$ and get }
\[f''(0)=2>0.\] \lang{de}{Damit liegt in $x_0$ ein lokales Minimum vor. }
\lang{en}{Therefore, there is a local minimum at $x=0$.}
\step \lang{de}{In $x_1=1$ ist}
\lang{en}{With $x_1=1$, we get}

    \[f''(1)=-2e^{-2}<0.\] \lang{de}{Damit liegt in $x_1$ ein lokales Maximum vor. }
    \lang{en}{Therefore, there is a local maximum at $x=1$.}

   
  
  \end{incremental}


\end{tabs*}
\end{content}