%$Id:  $
\documentclass{mumie.article}
%$Id$
\begin{metainfo}
  \name{
    \lang{de}{Überblick: Eigenwerte, Eigenvektoren, charakteristisches Polynom}
    \lang{en}{Overview: Eigenvalues, eigenvectors, characteristic polynomial}
  }
  \begin{description} 
 This work is licensed under the Creative Commons License Attribution 4.0 International (CC-BY 4.0)   
 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode 

    \lang{de}{Beschreibung}
    \lang{en}{}
  \end{description}
  \begin{components}
  \end{components}
  \begin{links}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T404_Eigenwerte,_Eigenvektoren/g_art_content_12_symmetrische_matrizen.meta.xml}{content_12_symmetrische_matrizen}
\link{generic_article}{content/rwth/HM1/T404_Eigenwerte,_Eigenvektoren/g_art_content_11_eigenwerte.meta.xml}{content_11_eigenwerte}
\end{links}
  \creategeneric
\end{metainfo}
\begin{content}
\begin{block}[annotation]
	Im Ticket-System: \href{https://team.mumie.net/issues/30113}{Ticket 30113}
\end{block}

\begin{block}[annotation]
Im Entstehen: Überblicksseite für Kapitel Eigenwerte, Eigenvektoren, charakteristisches Polynom
\end{block}

\usepackage{mumie.ombplus}
\ombchapter{1}
\lang{de}{\title{Überblick: Eigenwerte, Eigenvektoren, charakteristisches Polynom}}
\lang{en}{\title{Overview: Eigenvalues, eigenvectors, characteristic polynomial}}



\begin{block}[info-box]
\lang{de}{\strong{Inhalt}}
\lang{en}{\strong{Contents}}


\lang{de}{
    \begin{enumerate}%[arabic chapter-overview]
   \item[5.1] \link{content_11_eigenwerte}{Eigenwerte, Eigenvektoren und charakteristisches Polynom }
   \item[5.2] \link{content_12_symmetrische_matrizen}{Symmetrische reelle Matrizen}
  \end{enumerate}
}
\lang{en}{
    \begin{enumerate}%[arabic chapter-overview]
   \item[5.1] \link{content_11_eigenwerte}{Eigenvalues, eigenvectors and characteristic polynomial}
   \item[5.2] \link{content_12_symmetrische_matrizen}{Symmetric real matrices}
  \end{enumerate}
}%lang

\end{block}

\begin{zusammenfassung}
\lang{de}{
Wir befassen uns noch einmal mit quadratischen Matrizen und linearen Abbildungen. Gibt es in diesem Zusammenhang Vektoren, die auf ein Vielfaches von sich selbst abgebildet werden können?

Wir sprechen in diesen Fällen bei den Vielfachen von Eigenwerten und den Vektoren von Eigenvektoren. Für die Berechnung werden uns unter anderem Determinanten und Polynome wieder begegnen.

Im zweiten Teil des Kapitels werden wir im Speziellen reelle und symmetrische Matrizen betrachten und untersuchen, welche Eigenschaften die zugehörigen Eigenwerte und Eigenvektoren mitbringen. 

Als Anwendung studieren wir schließlich die Hauptachsen-Transformation von Kegelschnitten.
}

\lang{en}{
We deal again with square matrices and linear maps. Are in this context vectors, which are mapped onto multiples of themselves?

In this case we talk about the multiples as eigenvalues and about the vectors as eigenvectors. 

For the calculation we will come across determinants and polynomials again.

In the second part of the chapter we will examine especially real and symmetric matrices,
which properties the corresponding eigenvalues and eigenvalues have.

As an application we will study principal axes transformations of conic sections.
}
\end{zusammenfassung}

\begin{block}[info]\lang{de}{\strong{Lernziele}}
\lang{en}{\strong{Learning Goals}} 
\begin{itemize}[square]
\item \lang{de}{Sie untersuchen, ob ein gegebener Vektor ein Eigenvektor zu einer Matrix ist und bestimmen den zugehörigen Eigenwert.}
\lang{en}{Being able to examine if a given vector is an eigenvectors of a matrix and determine the corresponding eigenvalue.}
\item \lang{de}{Sie stellen das charakteristische Polynom zu gegebenen Matrizen auf und berechnen daraus die Eigenwerte und Eigenvektoren.}
\lang{en}{Being able to set up the characteristic polynomial for given matrices and calculate from that the eigenvalues and eigenvectors.}
\item \lang{de}{Sie bestimmen, ob eine gegebene Matrix symmetrisch ist.}
\lang{en}{Being able to determine of a given matrix is symmetric.}
\item \lang{de}{Sie bringen Matrizen in Hauptachsenform.}
\lang{en}{Being able to transform a matrix into principal axes form.}
\end{itemize}
\end{block}


\end{content}
