\documentclass{mumie.problem.gwtmathlet}
%$Id$
\begin{metainfo}
  \name{
    \lang{de}{A05: Determinante}
    \lang{en}{P05: The determinant}
  }
  \begin{description} 
 This work is licensed under the Creative Commons License Attribution 4.0 International (CC-BY 4.0)   
 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode 

    \lang{de}{}
    \lang{en}{}
  \end{description}
  \corrector{system/problem/GenericCorrector.meta.xml}
  \begin{components}
    \component{js_lib}{system/problem/GenericMathlet.meta.xml}{mathlet}
  \end{components}
  \begin{links}
  \end{links}
  \creategeneric
\end{metainfo}
\begin{content}
\usepackage{mumie.genericproblem}

\lang{de}{\title{A05: Determinante}}
\lang{en}{\title{P05: The determinant}}

\begin{block}[annotation]
	Im Ticket-System: \href{http://team.mumie.net/issues/11438}{Ticket 11438}
\end{block}

\begin{problem}

	\randomquestionpool{1}{2}
	\begin{question}
		
 		\begin{variables}
       
			
			\randint{a}{-4}{6}
			\randint{b}{-4}{6}
			\randint{c}{-4}{6}
			\randint{d}{-4}{6}
			\function{s}{a*d-b*c}
			

 		\end{variables}
		
		\type{input.generic}
        \field{real}
		\correctorprecision{3}
		\displayprecision{3}
		\lang{de}{
	    \text{Berechnen Sie die Determinante der  $(2\times 2)$-Matrix $A=\begin{pmatrix}
 \var{a} & \var{b} \\ \var{c} & \var{d} \end{pmatrix}$ mit der Formel zur\\ Determinantenberechnung.}
	    }
     \lang{en}{
	    \text{Determine the determinant of the $(2\times 2)$-matrix $A=\begin{pmatrix}
 \var{a} & \var{b} \\ \var{c} & \var{d} \end{pmatrix}$ with the formular for the\\ determinant calculation.}
	    }
	    %\permuteAnswers{1, 2, 3} 
	    %http://team.mumie.net/projects/support/wiki/DifferentAnswerType
     \lang{de}{
	    \begin{answer}
            \type{input.number}
	    	\text{$\det(A)= $}
			\solution{s}
            \explanation{Erinnern Sie die Determinantenformel für $(2\times 2)$-Matrizen.}
			%\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100} 
            %\inputAsFunction{x}{s3}
			%\checkFuncForZero{D[s3]-h}{-10}{10}{100}
	    \end{answer}}

     \lang{en}{
	    \begin{answer}
            \type{input.number}
	    	\text{$\det(A)= $}
			\solution{s}
            \explanation{Remember the formula for the determinant of a $(2\times 2)$-matrix.}
			%\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100} 
            %\inputAsFunction{x}{s3}
			%\checkFuncForZero{D[s3]-h}{-10}{10}{100}
	    \end{answer}}

     \lang{de}{
	    \begin{answer}
	    \begin{choice}
            \type{mc.yesno}
	    	\text{Ist die Matrix $A$ invertierbar? }
			\solution{compute}%
            \iscorrect{s}{!=}{0}
            \end{choice}
            \explanation{Eine Matrix ist genau dann invertierbar, wenn ihre Determinante nicht null ist.}
	    \end{answer}}   

     
     \lang{en}{
	    \begin{answer}
	    \begin{choice}
            \type{mc.yesno}
	    	\text{Is the matrix $A$ invertible?}
			\solution{compute}%
            \iscorrect{s}{!=}{0}
            \end{choice}
            \explanation{A matrix $A$ is invertible exactly if, the determinant is unequal to $0$.}
	    \end{answer}}   
	    
	    %generic viz: http://team.mumie.net/projects/support/wiki/Example
	    
	\end{question}
	\begin{question}
		
		\begin{variables}
			
			
			\randint{a11}{-4}{6}
			\randint{a12}{-4}{6}
			\randint{a13}{-4}{6}
			\randint{a21}{-4}{6}
			\randint{a22}{-4}{6}
			\randint{a23}{-4}{6}
			\randint{a31}{-4}{6}
			\randint{a32}{-4}{6}
			\randint{a33}{-4}{6}
			\function{s}{a11*a22*a33+a12*a23*a31+a13*a21*a32-a31*a22*a13-a32*a23*a11-a33*a21*a12}
			
			\matrix{aa}{
a11 & a12 & a13\\ a21 & a22 & a23\\ a31 & a32& a33
}
		\end{variables}
		
		\type{input.generic}
        \field{real}
		\correctorprecision{3}
		\displayprecision{3}
		\lang{de}{
	    \text{
Berechnen Sie die Determinante der   $(3\times 3)$-Matrix $A=\var{aa}$ mit der Regel von Sarrus.}
	    }
     \lang{en}{
	    \text{
     Determine the determinant of the $(3\times 3)$-matrix $A=\var{aa}$ using the rule of Sarrus.}
	    }
	    %\permuteAnswers{1, 2, 3} 
	    %http://team.mumie.net/projects/support/wiki/DifferentAnswerType
     \lang{de}{
	    \begin{answer}
            \type{input.number}
	    	\text{$\det(A)= $}
			\solution{s}
            \explanation{Schreiben Sie das Schema für die Regel von Sarrus im konkreten Fall auf und rechnen noch einmal sorgfältig nach.}
			%\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100} 
            %\inputAsFunction{x}{s3}
			%\checkFuncForZero{D[s3]-h}{-10}{10}{100}
	    \end{answer}}

     \lang{en}{
	    \begin{answer}
            \type{input.number}
	    	\text{$\det(A)= $}
			\solution{s}
            \explanation{Write down the concrete scheme for the rule of Sarrus and calculate carefully.}
			%\checkAsFunction{x}{-10}{10}{100} 
            %\inputAsFunction{x}{s3}
			%\checkFuncForZero{D[s3]-h}{-10}{10}{100}
	    \end{answer}}

     \lang{de}{
	    \begin{answer}
	    \begin{choice}
            \type{mc.yesno}
	    	\text{Ist die Matrix $A$ invertierbar? }
			\solution{compute}%
            \iscorrect{s}{!=}{0}
            \end{choice}
             \explanation{Eine Matrix ist genau dann invertierbar, wenn ihre Determinante nicht null ist.}
	    \end{answer}}  

     \lang{en}{
	    \begin{answer}
	    \begin{choice}
            \type{mc.yesno}
	    	\text{Is the matrix $A$ invertible?}
			\solution{compute}%
            \iscorrect{s}{!=}{0}
            \end{choice}
             \explanation{A matrix is invertible exactly if the determinant is unequal to $0$.}
	    \end{answer}}
	    
	    %generic viz: http://team.mumie.net/projects/support/wiki/Example
	    
	\end{question}
\end{problem}
\embedmathlet{mathlet}

\end{content}